[
    {
        "id": 1,
        "question": "С одним советским туристом в Марселе произошел такой случай. Спустившисьиз своего номера на первый этаж, он вспомнил, что забыл закрутить кран вванной. Когда он поднялся, вода уже затопила комнату. Он вызвалгорничную, та попросила его обождать внизу. В страхе он ожидал расплатыза свою оплошность. Но администрация его не ругала, а, напротив,извинилась сама перед ним. За что?",
        "answer": "За то, что не объяснила ему правила пользования кранами."
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "В своем первоначально узком значении это слово произошло от французскогоглагола, означающего \"бить\". Сейчас же оно может означать любоеобъединение в систему нескольких однотипных элементов. Назовите этослово.",
        "answer": "Батарея (от battre)."
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "Разработчик проекта первой полудеревянной цифровой вычислительной машиныЧарлз Бэббидж (1792-1872) изобрел, кроме этого, еще одно устройство,которое он назвал \"Difference Engine\". Бэббидж предполагал, что этоустройство будет использоваться в навигации, проектировании, банковскоми страховом деле. Как сейчас называется подобное устройство?",
        "answer": "Принтер."
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "Средневековый обычай: рыцаря, совершившего поступок, порочащий честь,заставляли пробежать некоторую дистанцию, положив ему на спину седло,мешок с камнями или... Кого?",
        "answer": "Собаку. Отсюда, по одной из версий, происходит выражение \"навешать"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "Познакомившись в Париже с почти никому тогда еще неизвестной уроженкойКаира Иоландой Джильотти, знаменитый художник сказал ей: \"Твое имяслишком сложно, чтобы его запомнили французы, у которых на уме жаркое изрябчика и три бутылки божоле в брюхе. Если хочешь, чтобы тебя запомнили,твое имя должно вылетать, как ядро, пущенное при осаде Ля Рошели.\" И самже предложил псевдоним, под которым она впоследствии прославилась.Назовите этот псевдоним, а заодно и художника.",
        "answer": "Сальвадор Дали - и ДАЛИДА (ну от чего ж еще он мог отталкиваться, кроме"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "Когда-то в ЭТОМ практически всегда была примесь песка, а сейчас песоктам бывает значительно реже. Если верить одному поэтическомупроизведению, ЭТО можно обнаружить и в самом неожиданном месте. А обычнопоэты с ЭТИМ сравнивают... Что?",
        "answer": "Зубы. Речь идет о жемчуг."
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "Когда американская армия в 1944 году высадилась в Европе, для солдатстали печатать \"сокращенные\" варианты популярных американских журналов.К удивлению издателей, это вызвало массовые протесты читательскойаудитории, и пришлось вернуться к выпуску полных вариантов. Чего же нехватало американским солдатам в сокращенных журналах?",
        "answer": "Американцы настолько привыкли видеть в прессе РЕКЛАМУ, что без нее уже"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "Этот талантливый поэт написал более пятисот произведений, зачастуюисполнявшихся под музыку. Тексты их до нас не дошли, известно лишьнесколько строчек. Поклонники его творчества прибавляли к его имениуважительный эпитет, недруги считали преступлением знакомство с еготворчеством. Судьба поэта сложилась трагически - он подвергся гонениям,спился и вынужден был покинуть родину. Назовите его имя.",
        "answer": "Цурэн Правдивый."
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "Цветы этого декоративного растения семейства крестоцветных могут иметьсамую разнообразную окраску, хотя судя по его названию, они обязательнодолжны быть белыми. Назовите это растение.",
        "answer": "Левкой (от греческого leukos - белый)."
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "По словам Анри Фосийона, \"в истории живописи нет ничего более великого истранного...\". Это создавали Донателло, Ян ван Эйк, Гольбейн Старший,Делакруа. А один священнослужитель писал, что это предназначено \"длятого, чтобы показывать простым людям, не умеющим читать, священноеписание, то, во что они должны верить\". Что же это такое?",
        "answer": "Витражи."
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "Никита Богословский считает, что в России обладателям этой фамилиитрадиционно не везет. Сравнительно недавно по разным причинам были снятысо своих постов Сергей и Николай. Валентина же еще и арестовали. А чтослучилось с тем, с кого Богословский отсчитывает эту традицию?",
        "answer": "А коллежский асессор (майор) КОВАЛЕВ потерял нос."
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "Если верить Андрею Кнышеву (а верить ему не стоит), ответом человеку,регулярно произносившему эту знаменитую фразу, была обычно площаднаябрань да башмак в голову. Что же это за фраза?",
        "answer": "\"Вставайте, граф! Вас ждут великие дела!\""
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "В 1928 году двое русских эмигрантов написали в Берлине книгу о русскомязыке. Они писали, что большевики используют иностранные слова, чтобыпрятать за ними страшные понятия. Так, вместо \"расстрел\" говорят\"ликвидация\", вместо \"резня\" - \"террор\", вместо \"грабеж\" -\"экспроприация\". Каким словом, согласно наблюдениям авторов книги,заменяли слово \"поджог\"?",
        "answer": "Иллюминация."
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "По средневековым представлениям, дьявол может превратиться в любое живоесущество, кроме одной птицы и одного млекопитающего. Назовите их.",
        "answer": "Голубь и овца (агнец)."
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "Финское слово kiides означает \"глубокий грот\". Название какого городапроизошло, по мнению некоторых исследователей, от этого слова?",
        "answer": "Китеж."
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "Индейцы племени команчей для обозначения предметов, полученных от белых,используют описательные выражения. Что они называют \"ящик с молниями\"?",
        "answer": "Аккумулятор."
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "Автор вопроса, взяв \"Атлас СССР\" 1956 года издания,посчитал, сколько населенных пунктов было названо в честьразличных лиц. Первое место, конечно же, занял Ленин,третье - Сталин, четвертое разделили Калинин и Куйбышев.Кто оказался на втором месте?",
        "answer": "Киров."
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "Как в древности на Руси называлась комната, расположенная на второмэтаже дома?",
        "answer": "горница (ср. церковнославянские слова горний - верхний, вышний; горе -"
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "Этот обычай широко распространен на всех континентах. Среди васнаверняка есть люди, делающие это. Однажды известный этнограф КлодЛеви-Стросс обнаружил племя индейцев, которому это было неизвестно. Онбыл очень удивлен, особенно его изумляло то, что это племя обитало вЮжной Америке. Какое занятие было неизвестно этому племени?",
        "answer": "Курение."
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "Одно из мусульманских преданий рассказывает, что перед смертью Мухаммадсказал, что он оставляет пять столпов, которые будут поддерживать ислам.Это его дочь Фатима, зять Али, их сыновья Хасан и Хусейн. Назовите пятыйстолп.",
        "answer": "Коран."
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "Красный экземпляр ЭТОГО (впрочем, иногда называют другой, близкий цвет)утонул в реке, но через некоторое время в море появились целых два.Синий неоднократно описан в литературе. Черные и белые описывались ещечаще. Обладатель одного экземпляра издавал с его помощью мелодичныйзвон. О чем идет речь?",
        "answer": "О бороде."
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "По рассказу сотрудников, корректор, получивший на редактирование статьюпо истории, при чтении первых же, вводных строк, спросил: \"Простите,автор - математик?\" - Ну да, - ответили ему с недоумением. - Как выдогадались? - У математиков есть привычка к профессиональномупреступлению против языка, - объяснил корректор. Интересно, что длятакого преступления нужно по меньшей мере четыре знака препинания.Попробуйте назвать все четыре.",
        "answer": "Две открывающиеся скобки и две закрывающихся (имеются в виду вложенные"
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "Вудро Вильсон в 1919 году говорил: \"Нам не следует опасатьсязавоевательного похода русских. Разве что мы сами устроим им...\" Что же,если через некоторое время это было подтверждено вторично?",
        "answer": "Ленд-лиз."
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "В кратком латинско-русском богословском словаре между словами religiosus\"благочестивый, набожный\" и remissio \"прощение\" стоит слово, переводкоторого на русский - \"мощи, останки святого\". Воспроизведите его налатыни (так и быть, можно кириллицей).",
        "answer": "Reliquia (реликвия)."
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "В одном из номеров газеты \"Спорт Экспресс\" автору этого вопросавстретился неожиданный заголовок. \"Брэйн-ринг в Лондоне\". Назовитеглавных героев этой статьи.",
        "answer": "Каспаров и Крамник."
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "Книга \"Что, где и когда\", выпущенная в 1999 году издательством\"РИПОЛ-Классик\", буквально нашпигована ошибками. Например, между Землейи Солнцем, по мнению авторов книги, находятся Венера и Марс, а воздухспособен охлаждаться до -434 градусов Цельсия. Попробуйте проникнутьсялогикой авторов и ответить, где, по их мнению, изобретена борьба самбо.",
        "answer": "В Бразилии."
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "Регулярно на ТВ появляется программа \"Песня года\". А песней 1952 года,по мнению сатирика Бориса Брайнина, могла стать несуществующая. \"ОНИсожгли родную хату\". Только вместо слова ОНИ должно было стоять другое.Какое?",
        "answer": "Врачи."
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "Константин Сергеевич сравнивал это с зеркалом, Владимир Владимировичспорил: это не зеркало, а увеличительное стекло. А Гленда Джексон ивовсе сравнивала это с музеем: мы туда не ходим, но приятно знать, чтоэто есть. Что же это?",
        "answer": "Театр."
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "Бывшая супруга Джима Керри, разочаровавшись в муже, заявила: \"Я хотелаполучить мартовского кота, а получила...\". А кого, собственно, получила?",
        "answer": "Мартовского Зайца."
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "ОАО \"Самарканд консерва\" создало свой аналог популярной западнойторговой марки, ориентированный на россиян. Подобные цвета, тот жешрифт. Даже название, позаимствованное у А.П.Чехова, чем-то похоже.Какое же название носит продукция ОАО \"Самарканд консерва\"?",
        "answer": "\"Дядя Ваня\" (аналог \"Uncle Ben's\".)"
    },
    {
        "id": 31,
        "question": "В романе Андре Моруа \"Жорж Санд\" упоминается малообразованный актерБокаж. Когда с ним попытались заговорить об этом поэте, он, услышавфамилию, переспросил: \"Мисс кто?\". О ком же спросили Бокажа?",
        "answer": "Об Адаме Мицкевиче."
    },
    {
        "id": 32,
        "question": "У В.И.Даля этот глагол означает \"замучить, изнурить\" и связан с немецкимглаголом morden - \"убивать\". Назовите этот глагол.",
        "answer": "Замордовать."
    },
    {
        "id": 33,
        "question": "В 1947 году по результатам Нюрнбергского процесса были опубликованы\"Принципы экспериментов на людях\". В 4 пункте \"Принципов\" сказано, что\"эксперимент не должен вести к смерти или увечью человека\". В какомединственном случае допускается отступление от этого правила?",
        "answer": "Когда эксперимент ставится на себе."
    },
    {
        "id": 34,
        "question": "У этой страны 4 государственных языка. Домен первого уровня называетсяch. А как расшифровывается это буквосочетание?",
        "answer": "Конфедерация Гельветика."
    },
    {
        "id": 35,
        "question": "График, отражающий две тенденции, характерные для современной России,нередко называют \"русский крест\". Динамику каких показателейпредставляют две кривые на этом графике?",
        "answer": "Рождаемости и смертности."
    },
    {
        "id": 36,
        "question": "Название этого элемента происходит от названия самого известного встарину его соединения. Однако у него существует и довольнораспространенная ложная этимология, связывающая это название с фамилиейученого. Назовите элемент и соединение.",
        "answer": "Бор и бура (лат. Borax)."
    },
    {
        "id": 37,
        "question": "1 - Наталья, 5 - княжна Авдотья, 8 - Аглая, 10 - Пульхерия, 11 - Амалия,12 - Элиза, 14 - Катерина IV. Назовите девичью фамилию последней в этомсписке.",
        "answer": "Гончарова. (Это список серьезных увлечений Пушкина.)"
    },
    {
        "id": 38,
        "question": "   Пока огнями смеется бал,   Душа не уснет в покое,   Но имя Бог мне иное дал.   Морское оно, морское!   Какое географическое название происходит от имени отца возлюбленноготезки старшей дочери автора этих строк?",
        "answer": "Эгейское море."
    },
    {
        "id": 39,
        "question": "Шахматы - 400, шашки - 49, крестики-нолики - 72. А в какой игре, вкоторой по международным правилам ходящий первым не может делать 6, эточисло равно 50400?",
        "answer": "Рэндзю (указано число вариантов 2-х первых ходов)."
    },
    {
        "id": 40,
        "question": "Главой этого беспокойного семейства следует считать подводника, любителяпутешествий, но если бы вы вышли на улицу и спросили, кто из нихглавный, вам бы, с большой вероятностью, назвали не его. А кого?",
        "answer": "Илью Лагутенко. Речь идет о Муми-Троллях, которые гораздо менее на слуху"
    },
    {
        "id": 41,
        "question": "В мифах многих народов она символизировала душу, в ее честь названа однаиз разновидностей холодного оружия, а еще так часто называютопределенную ситуацию в спорте, весьма обидную для... Для кого?",
        "answer": "Для вратаря. Речь идет о бабочке."
    },
    {
        "id": 42,
        "question": "Их изображениями украшали одежды императоров. Подобные изображения можнообнаружить и на полу храма Святого Квентина во Франции, и в Шартрскомсоборе. А кто описал тот, который находится в Хэмптон-Корте?",
        "answer": "Джером К. Джером. Речь идет о лабиринтах."
    },
    {
        "id": 43,
        "question": "Чем, согласно Станиславу Лему, заменяют метро при миниатюризации?",
        "answer": "Сантиметро и миллиметро. (Засчитываются оба варианта)."
    },
    {
        "id": 44,
        "question": "Это знаменательное событие, состоявшееся около трех десятилетий назад сучастием Васко да Гамы, запечатлено на марке. Кто был главнымдействующим лицом?",
        "answer": "Пеле, забивший 1000-й мяч в ворота клуба \"Васко да Гама\"."
    },
    {
        "id": 45,
        "question": "Владимир Ильич был неравнодушен к \"страстной\", а какую К.Бэллэг называл\"странным и суровым признанием в любви\"?",
        "answer": "Лунную. (Соната N14 до-диез минор Бетховена.)"
    },
    {
        "id": 46,
        "question": "С обладателями этого имени судьба сводила Юрия Никулина в двух фильмах.В первом фильме персонаж Никулина спасался бегством, а во втором - ходилв гости. Имена всех перечисленных персонажей начинаются на одну и ту жебукву. Назовите фильмы, о которых идет речь.",
        "answer": "\"Пес Барбос и необычный кросс\" и мультфильм \"Бобик в гостях у Барбоса\","
    },
    {
        "id": 47,
        "question": "О чем профессор Генри Бичер сказал, что этому \"можно дать научное итеологическое определение, но невозможно дать юридическое\"?",
        "answer": "О смерти."
    }
]